<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>martinfehrensen</title>
    <link href="https://martinfehrensen.de/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://martinfehrensen.de" />
    <updated>2025-03-12T18:42:42+01:00</updated>
    <author>
        <name>mf</name>
    </author>
    <id>https://martinfehrensen.de</id>

    <entry>
        <title>open web ftw</title>
        <author>
            <name>mf</name>
        </author>
        <link href="https://martinfehrensen.de/2025.html"/>
        <id>https://martinfehrensen.de/2025.html</id>

        <updated>2025-03-12T12:03:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Ich habe keinen Bock mehr... - die Maschinen zu füttern - Zeit in Dinge zu investieren, die nach drei Tagen wieder vergessen sind - Content&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Ich habe keinen Bock mehr... </p>
<p>- die Maschinen zu füttern</p>
<p>- Zeit in Dinge zu investieren, die nach drei Tagen wieder vergessen sind</p>
<p>- <em>Content</em> zu produzieren</p>
<p>- mir Rage reinzufahren</p>
<p>- mich triggern zu lassen</p>
<p>- auf null Erkenntnisgewinn</p>
<p>- meine Zeit zu verschwenden</p>
<p>Ich will die Welt zu einem besseren Ort machen:</p>
<p>- digital mit ausgeruhten Beiträgen beim Social Media Watchblog</p>
<p>- als Speaker bei Events und Kongressen </p>
<p>- lokal vor Ort in Vereinen und Nachbarschaftsinitiativen</p>
<p>- Vielleicht auch hier und da in Podcasts oder mit längeren You-Tube-Essays</p>
<p>Ansonsten lasse ich mich vom Netz gern inspirieren: bei Blogs, bei Bandcamp, bei Strava...</p>
<p>Aber auf die Aufmerksamkeitsökonomie und die ganze Selbstvermarktungsscheiße habe ich keinen fucking Bock mehr. Schluss mit Rumlurchen bei LinkedIn, weg mit der Dauerwerbesendung Instagram.</p>
<hr>
<p>Zudem: <span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">Big Tech - allen voran Mark Zuckerberg - ist voll auf Linie mit Donald Trump und seinem autokratischem Regime. Zuckerberg zufolge fehle “masculine energy” in der Gesellschaft , die Unternehmenswelt sei ihm zufolge “kulturell kastriert”. Er führt Moderationsregeln ein, denen zufolge es okay ist, Frauen als Haushaltsgegenstände zu verunglimpfen und Homosexuelle als psychisch krank zu bezeichnen. Ich bin darüber nachhaltig entsetzt und frage mich, was ich auf Instagram eigentlich überhaupt noch mache.</span></p>
<p><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">Sicherlich lässt sich argumentieren, dass ich als Journalist und wir als Social Media </span><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">Watchblog</span><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none"> auf Instagram Aufklärungsarbeit leisten können. Dass wir Menschen mit Posts wie diesen hier aufzeigen, wie eng Social Media, Politik und Gesellschaft miteinander verknüpft sind. Dass wir eine Gegenstimme bieten. Fair enough. Doch letztlich legitimiere ich mit meinen Posts und unserer Arbeit, die wir hier in die Plattform investieren, auch die politische Agenda der Eigentümer. Nicht unmittelbar, aber eben doch über Bande. Wir akzeptieren, dass sich Zuckerberg einem techno- faschistischem Regime anbiedert.</span></p>
<p class="cvGsUA direction-ltr align-start para-style-body"><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">Das kann doch nicht mein ernst sein. Ich kann doch nicht aus Bequemlichkeit, Gleichgültigkeit und Egoismus einfach so tun, als würde mich das alles nix angehen. </span><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">Ich möchte nicht zu dem Teil der Menschheit gehören, die mit den Schultern zucken. Ich bin als Konsument diesen Dingen nicht ausgeliefert. Ich entscheide, wem ich Zeit, Geld und Daten gebe. </span><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">Der Nutzen, den ich persönlich und beruflich aus der Plattform ziehe, ist marginal. Warum also nicht gehen? Warum also nicht sein lassen?</span></p>
<p class="cvGsUA direction-ltr align-start para-style-body"><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">Warum nicht Plattformen stärken, die dezentral aufgestellt sind, deren Gründerïnnen sich klar gegen die Tech-Overlords positionieren? </span><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">Ich bin als Journalist darauf angewiesen, dass ich mit meinen Inhalten Menschen erreiche. Ist Instagram dafür aber wirklich die richtige Plattform? Geht es hier nicht primär darum, unsere Zeit an Coca Cola zu verkaufen? Was machen wir hier noch? </span><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">Ja, Menschen informieren sich zunehmend in den sozialen Medien. Aber ja auch deshalb, weil wir Medienschaffende hier Angebote machen.</span></p>
<p class="cvGsUA direction-ltr align-start para-style-body"><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">Wenn es aber nun auf Instagram</span><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none white-space-prewrap"> </span><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">seriöse Angebote in Form von Reels, Carroussel-Posts und Co nicht mehr gibt, dann schauen sie ja nicht einfach nur den letzten Dreck und sagen sich: Ah yo, die Welt ist halt so. Sie suchen sich doch andere Quellen, andere Angebote.</span></p>
<p class="cvGsUA direction-ltr align-start para-style-body"><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">Ich sehe, wie schwer es ist, den Anfang zu machen. Aber es gibt bereits viele Vorbilder, echte Pioniere. Menschen, die den ersten Schritt machen. Sich aus den Umklammerungen von Big Tech befreien. Kann ich das dann nicht auch?</span></p>
<p class="cvGsUA direction-ltr align-start para-style-body"><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">Ich möchte daher in den kommenden Monaten vor allem Alternativen zu den großen Plattformen nutzen: Bluesky und Mastodon bieten zahlreiche Features, die den Plattformen aus dem Hause Meta in nichts nachstehen: von Text, über Fotos bis zu Kurzvideos.</span></p>
<p class="cvGsUA direction-ltr align-start para-style-body"><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">Social Media ist toll, macht Spaß, bringt Menschen zusammen. Die etablierten Plattformen aber haben sich zu Überwachungs- und Beeinflussungstools entwickelt, die</span><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none white-space-prewrap"> </span><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">nun auch noch einer politischen Agenda nahestehen, die ich rigoros ablehne. Von daher ist es für mich Zeit für Neues.</span></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
